\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx,helvet,courier}
\usepackage{graphicx,fixltx2e,tikz}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{minted}

\usetheme{Boadilla}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded]
[shadow=true]
\setbeameroption{}

\title[Python - ORM django]{Classes python pour définir la base et y accéder}
\author{Pablo Seban}
\institute[UT2J - IUT Blagnac]{Université de Toulouse - IUT Blagnac - Département Informatique}
\date[26/02/20]{Mercredi 26 Février 2020}

\hypersetup{pdfpagemode=UseNone,
  pdftitle={Python - ORM django},
  pdfauthor={Pablo Seban}}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Schéma MVT}
\includegraphics[width=\textwidth]{../shared/general-3}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce qu'on va voir}
\begin{enumerate}
\item Classes et Héritage en python
\vspace{1cm}
\item Les objets de la classe models.Model
\vspace{1cm}
\item Tutoriel : Django et la BD
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Python - Classes}
\begin{minted}[breaklines]{python}
class Person(): # class Person(object):
    def __init__(self, name, age):
        self.name = name
        self.age = age
        \end{minted}
\pause
\begin{minted}[breaklines]{python}
    
    def is_adult(self):
        if self.age >= 18:
            return True
        else:
            return False
    \end{minted}
\pause
\begin{minted}[breaklines]{python}

    def __str__(self):
        return f'{self.name} - {self.age} ans'
    
    def __le__(self, other):
        return self.age <= other.age
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python - Classes}
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
class Person():
    def __init__(self, name, age):
        self.name = name
        self.age = age

    ...
    
\end{minted}

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}

class Student(Person):
    def __init__(self, name, age, school):
      Personne.__init__(self, name, age)
      self.school = school
      
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Classe Model de django.db.models}
\begin{block}{Pour définir la BD}

\begin{minted}[breaklines]{python}
#La classe va définir une table de la BD
class Person(models.Model):
 #chaque attribut définit une colonne
  name = models.CharField( param )
  age = models.IntegerField( param )
  best_friend = models.ForeignKey('self', param)
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[breaklines]{python}
 #je peux définir des méthodes en plus!
  def is_adult(self):
    ...    

\end{minted}
\pause
\begin{minted}[breaklines]{python}
#Je peux définir des sous-classes
class Student(Person):
  school = ForeignKey('School', param)
\end{minted}
\end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{Champs des modèles}
\begin{block}{Champs des modèles}
\begin{itemize}
\item BooleanField           --> un champ True / False
\item CharField              --> un champ pour une chaine de caractères
\item EmailField             --> vérifie une valeur d'adresse valide
\item URLField               --> format URL
\item FileField              --> un champ de fichier à téléverser
\item FloatField             --> une instance de float en python
\item IPAddressField         --> une adresse ip textuel type 192.168.0.1
\item SmallIntegerField      --> valeurs comprises entre -32768 et 32767 
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Champs reliant les tables}
\begin{itemize}
\item ForeignKey       -> relation plusieurs-à-un
\item ManyToManyField  -> relation plusieurs-à-plusieurs 
\item OneToOneField    -> relation un-à-un 
\end{itemize}
\end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quelques méthodes pour manipuler la BD}
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from .models import Person

inst = Person(name='Pablo', age=36)
inst.save()

Person.objects.all()
              .filter( param )
              .exclude( param )
              .get( param )
              .get_or_create( param )
\end{minted}

\pause
\begin{block}{Mais avant...}
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{shell}
./manage.py makemigrations

./manage.py migrate
\end{minted}
\end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Classe ModelResource de import-export}
\begin{block}{Pour faire des exports de la BD : dans admin.py...}

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from import_export import resources, fields
class PersonResource(resources.ModelResource):
    class Meta:
        model = Person
        fields = ('name','age')
\end{minted}
\end{block} 
\pause
\begin{block}{Avec des attributs d'autres classes...}

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
class PersonResource(resources.ModelResource):
  bf_name=fields.Field(column_name='bf_name',
           attribute='best_friend',
           widget=ForeignKeyWidget(Person,'name'))
  class Meta:
    model = Person
    fields = ('name', 'age', 'bfname')
\end{minted}
\end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Classe ModelResource de import-export}
\begin{block}{Pour faire des exports de la BD : dans admin.py...}

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from import_export import resources, fields
class PersonResource(resources.ModelResource):
    class Meta:
        model = Person
        fields = ('name','age')
\end{minted}
\end{block} 
\pause
\begin{block}{Puis dans views.py...}

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from .admin import PersonResource
data=PersonResource().export(Person.objects.all())
response=HttpResponse(data.csv,
                      content_type='text/csv')
#response renvoie le csv correspondant...
\end{minted}
\end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{De la BD à l'affichage...}
\begin{block}{... en passant par les Resource!}
Dans views.py:

\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from .admin import PersonResource
def fetch_persons(req):
 data=PersonResource().export(Person.objects.all())
 response = HttpResponse(data.csv,
                         content_type='text/csv')
    return response
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
def person_template(req):
 page=TemplateResponse(req,'base/persons.html',
             {'persons': Person.objects.all()})
 return page
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{De la BD à l'affichage...}
\begin{block}{... en passant par les Resource!}
Dans views.py:
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
from .admin import PersonResource
def fetch_persons(req):
   ....
def person_template(req):
   ...
\end{minted}
\pause

Dans urls:
\begin{minted}[frame=single, breaklines]{python}
urlpatterns = [
    url(r'^fetch_persons/$',views.fetch_persons),
    url(r'^persons/$', views.persons_template)
    ]
\end{minted}
\end{block} 

\end{frame}


\begin{frame}{Quelques points avant d'attaquer}

\begin{enumerate}
\item Est-ce que vous avez des questions ?
\pause
\vspace{1cm}
\item Où en est-on des groupes pour les projets ?
\pause
\vspace{1cm}
\item On se met d'accord sur les horaires ?
\end{enumerate}
\pause
\vspace{1cm}
C'est parti pour le Jour 3!
\end{frame}




\end{document}
